---
templateKey: article
title: 大陆的十一月——家暴、征信、茂名、景云里......
slug: 2019-nov-yuebao
date: 2019-12-02T17:28:00.000Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/11月.jpeg
trending: 3
isbrief: false
tags:
  - 征信条例，人脸识别第一案，鼠疫，双十一
---
# 大陆的十一月——家暴、征信、茂名、景云里......

2019 年 12 月 3 日

**作者 | 臭豆腐**

**校对丨鸡腿**

**这是NGOCN“事件防腐剂”专栏：每月回顾，别让公共事件烂在角落里！以下是2019年11月的公共事件回顾：**



## **1.征信**

热门网络综艺“奇葩说”最近有一道辩题是——“奇葩星球新规定：给做好事的人发红包，你支持吗”。不少人都会觉得这题目毫无现实意义，但“奇葩星球的规定”真的发生在我们身边。

就在这期节目播出前，国家卫健委等多部门在11月14日发布通知，提出**探索将无偿献血纳入社会征信体系。**

大多数人认知里，征信系统就是在列“黑名单”。卖锤子手机的罗永浩就曾被曝光因欠资被列入黑名单，被下发限制消费令。随着社会信用体系的提出，征信应用的领域已经不仅仅限于金融。就在这个月，**北京就宣布公租房违规行为会纳入征信记录；江苏省要求出租人主动登记租方信息，不然也会被纳入征信**……今年更早之前，深圳就把闯红灯等行为纳入征信、西安将垃圾分类违规行为纳入征信。



![](https://assets.matters.news/embed/78a34a61-14c7-433a-8033-1de28c2e671f.png)

那今后不献血就是失信？面对质疑，国家卫健委26日向媒体表示，献血是征信系统里的加分项，该政策只是鼓励无偿献血。

综艺里最终给“奖红包”投反对票的人更多了。现实中也是一样。不少媒体都发起了“无偿献血成个人加分项，你们怎么看”投票，结果都是反对占大多数。

综艺里，有人说给钱让小孩子吃蔬菜，小孩子会不那么讨厌吃蔬菜，但如果这样，他一辈子都不会喜欢上吃蔬菜。外部激励刺激一旦消失，对应的行为也不会持续下去。当然，这只是一种观点。



## **2.牛杰**

生于文革后期（[1974年](http://xbskb.ysu.edu.cn/oa/darticle.aspx?type=view&id=201002008006)）的牛杰应该没有想到，自己在微信群里的几句发言引来了大批网友的批评，还有被学校点名并“严肃处理”。

牛杰是南昌航空大学文法学院一名副教授。11月12日早上，他在一个67人的微信群里分享了他对香港现状的一些看法。根据那些被微博网友疯传的聊天截图，牛杰发了一句：**“所谓暴徒都是孩子，他们没有整死一个人”**；他同时表示一位被烧伤的人士是“演戏”。

![](https://assets.matters.news/embed/448531ce-9c8d-4d60-b651-55b5377b0d60.jpeg)

图为牛杰微信群组内聊天截图

在群里，很快有人就出来反驳牛杰的话，有人直接跟他说“脑子真进水了”。这份聊天记录截图被一些微博大V转发之后，更多难听的骂声都出现了。

神通广大的网友很快就仅凭几张截图就找出牛杰的真实身份，舆论很快也扯上了他的学校。舆论的力量不可忽视。就在牛杰发完相关消息不到48小时，学校就通过微博表态：**牛杰发表“不正当言论”，“将严格依规予以严肃处理”。**

14日早上，江西网警官微转发了学校的通报微博，并留言：“您好，这里是江西网警巡查执法，我们将持续关注此事”。



## **3.家暴**

这是一段电梯监控视频。视频里，光着膀子的男子双手强行拖拉躺在地上的女子双脚。女子显然也在奋力反抗，不想被拖出电梯。但反抗不到一分钟，她就被拉出去了。

11月25日，“国际消除家庭暴力日”，美妆博主宇芽在微博上发出这段视频。当事女子宇芽控诉遭遇前男友家暴。她在镜头面前诉说前男友——重庆绘本作者“沱沱”是如何向她施行暴力，施暴次数多达五次。家庭暴力问题，再一次成为了公众舆论热点。

11月25日当天，南京还发布了《南京市预防和制止家庭暴力工作》白皮书。媒体形容这是全国首个关于反家暴工作的白皮书。这份白皮书引用了中国妇联的一组调查数据指出，**中国近3成家庭存在家庭暴力行为，每年有约10万个家庭因家庭暴力导致破裂，其中90%的受害者是女性。**

11月28日，江北区政法委通报，涉事男子“沱沱”因故意伤害等行为被行政拘留20日。法院已作出对宇芽的人身安全保护令。另外，沱沱的两部绘本已被出品方读库从官方店铺下架。

![](https://assets.matters.news/embed/35b9af39-2aa9-4c1e-8dd9-a836a0414209.png)

中国《反家暴法》2016年3月1日开始实施。

## **4.**中国人脸识别第一案

不想让自己的人脸信息拱手相让给商家，杭州理工大学教授郭兵把杭州野生动物园告上了法庭。

这件案子的源头是这样的：郭兵今年4月买了动物园的年卡，并且录入了自己的指纹信息。半年以后，动物园发来短信，通知指纹认证系统升级为人脸认证，要求办了年卡的郭兵录入自己的人脸信息，不然之后将无法入园。

**“谁有权收集我们的人脸信息？”**这成了不少媒体追问的问题，也是不少人心中同样的困惑。也有媒体点评，“中国人脸识别第一案来得太晚了”。

人脸识别，是对人脸特征进行分析计算并进行身份识别的一种生物识别技术。在中国，这项技术已经被应用在连锁便利店、学校、火车站、马路等不同场域。继上个月，**广州宣布四个地铁站启用人脸识别升级安检之后，北京市也宣布将应用人脸识别技术，建立“白名单”快速安检通道。**

11月29日，央视新闻节目报道了郭兵这一案件。同期节目还曝光了在互联网上，有人公开销售人脸信息。一件名为“人脸相关算法训练数据集”商品，标价10元。这个数据集包含5000多张人脸照片，当中有些是一个人的不同表情照。

人脸信息泄露被盗用，是人脸识别广泛应用后被讨论最多的问题。但人脸识别带来的争议不仅限于此。例如校园里面是否使用人脸识别实行对学生的“精准监控”也是在今年多次被大众讨论。人脸识别高速发展，未来会是怎么样呢？

![](https://assets.matters.news/embed/a61e39f2-e1ef-4be8-bfad-cef0d2307f20.jpeg)

央视新闻截图

## **5.鼠疫**

“鼠疫是一种古老的传染病……感染鼠疫菌以后，临床可表现为腺鼠疫、肺鼠疫及败血型鼠疫等类型。肺鼠疫由于起病急，病情进展快，如得不到及时治疗，病死率高。”

中国疾控中心13日发布《鼠疫可防可治》文章。一天前，北京市传出鼠疫情况。内蒙古自治区2人在北京经专家确诊患有肺鼠疫，在北京朝阳区医疗机构救治并进行隔离。

经济观察网报道，两人曾到北京朝阳医院就诊，医院负责人当晚回应媒体，**“没有必要恐慌，一切尽在掌控中”**，但无回应患者是否脱离生命危险问题。截至28日，国家卫健委通报，两名于北京就诊的鼠疫患者仍危重。

中国疾控中心强调，北京不是自然疫源地，自然环境和鼠类中不存在鼠疫菌。国家卫健委旗下《健康报》消息，患者是从内蒙古由救护车护送至北京。在11月16和27日，内蒙古乌兰察市各确诊一腺鼠疫病例，目前均在当地医院隔离治疗。

与霍乱并列，比SARS的传染病等级还高的甲类传染病让大众人心惶惶。黑龙江宾馆因出现密切接触者被迫停业、北京出现新感染者等虚假信息四起。其中，河北石家庄某幼儿园保健员网上看到“禁止带幼儿到村或牧区游玩”等防疫消息后进行二次传播，后被园长加上“裕华区疾控防疫中心通知”字样继续传播。没想到，裕华区某村委会卫生人员、一小区物业对于这个未核实“通知”打印了纸张，并张贴公示。**警方27日通报，四人编造谣言，被行政拘留。**

![](https://assets.matters.news/embed/f3aa6fcb-dc2f-4a76-8dd4-65de76dab9ae.jpeg)

石家庄网警微博

## **6.景云里**

![](https://assets.matters.news/embed/82c68caf-87b1-4967-a3ab-33344f7ba203.jpeg)

一名网友夜里造访被强拆中的景云里拍下的照片

上海景云里强拆，六旬老人程绍蟾家被停水停电，正门被封，老人只能翻窗出入。被强拆地点是上海虹口区横浜路35弄景云里，毗邻鲁迅故居，房屋所在地被列入“区历史遗址纪念地”。程绍蟾称一直没和拆迁方签订协议，曾被多次骚扰。她表示要求给出拆迁后地块用地规划、相关方对多次骚扰道歉。附近邻居表示同样遇到过数次骚扰。虹口区拆迁指挥中心向媒体表示：**法院已批准强制执行拆迁，手续合法。**有媒体发布相关报道后删除了文章。



## **7.**

![](https://assets.matters.news/embed/34886fb0-2d12-4006-805c-c4e881c5152d.jpeg)

图为滴滴11月6日发布的公告

滴滴顺风车11月6日起在7个城市试运营，新规限制女性晚上8点后使用，被质疑性别歧视。11月7日，滴滴道歉，**决定对所有顺风车用户提供服务的时间均调整为5:00-20:00。**



## **8.秋雨圣约**

成都秋雨圣约教会覃德富涉嫌“非法经营罪”案：律师透露，29日覃德富被以非法经营罪判处有期徒刑四年。11月25日，案件在成都青羊区法院开庭，法庭只准两名家属旁听。家属转述，覃在法庭上称信仰无罪。覃德富于去年12月被拘留，同期，成都警方大规模拘捕教会成员，超百人被带走。成都秋雨圣约教会是一家建立于2005年的基督家庭教会。据了解，覃“非法经营罪”案涉及约20000本教会书籍。此前，警方曾提告覃涉嫌“煽动颠覆国家政权罪”和“寻衅滋事罪”，最终检方未就该两项罪起诉。

![](https://assets.matters.news/embed/165fd7f3-5be2-4834-ad2b-ea2cc35dd490.png)

秋雨之福大抓捕FB专页截图

## **9.茂名**

![](https://assets.matters.news/embed/b5637947-b727-4a50-b69f-3d5f0cd2bfef.jpeg)

图为市民拟定的反对意见书

11月28日，茂名化州市文楼镇政府附近路段发生警民冲突，源起政府“人文生态园”修建项目的《社会稳定风险评估征询意见》公示时，被发现项目包含殡仪馆。文楼镇居民当时签字同意项目时，并不知道当中包含殡仪馆，认为政府以修“人文生态园”名义建火葬场。冲突现场有人反馈有老人和学生被打伤。29日，化州市人民政府发布公告称，**因项目建设存在不同意见，会停止该生态园项目建设。**



## **10.二亩沟煤矿**

11月18日，山西平遥县二亩沟煤矿9102工作面发生瓦斯爆炸，致15人死亡，9人受伤。国家煤矿安监局官网19日发布消息，事故暴露相关负责人违规开采、管理混乱等问题。

![](https://assets.matters.news/embed/459557df-524a-439e-a309-c5803cb2342a.jpeg)

爆炸面上方建筑航拍图。新京报记者 张建斌 摄

## **11.文件**

纽约时报11月16日曝光一份关于中国新疆“职业技能教育培训中心”文件，称从一名公务员处获取。文件显示“培训中心”起源。纽约时报称文件包含一份“问答指南”，即当进行“培训中心”的人员家属要求知道家人下落时，当地官员需如何解释，使其信任“培训中心”。

![](https://assets.matters.news/embed/bb759a28-46a4-4360-80ca-8b98d48dc748.png)

图为纽约时报报道截图

另外，11月24日，国际调查记者协会（ICIJ）称获得系列新疆文件。文件显示“培训中心”实行严格管理制度、进行普通话教学，要求工作人员进行信息保密。中国官方对若干报道内容均予以否认，并反驳相关评价。



## **12.网络游戏**

11月7日，国家新闻出版署发布了《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》，通知要求所有网游用户必须实名注册，**每日22时至次日8时不得为未成年人提供游戏服务；未成年人节假日游戏时间不得超过3小时，平时不得超过1.5小时。**

![](https://assets.matters.news/embed/5b67641c-30a1-4e72-89ff-961f77bca223.jpeg)

图为新华社发布的文件解读

## **13.**腾格里沙漠

环保组织曝光，腾格里沙漠边缘林区出现造纸黑液污染，**污染面积约12万平米，20天内清理出污染物4.2万吨。**宁夏环境部门回应，涉事企业原宁夏美利纸业集团已被立案调查。据宁夏中卫市通报，该造纸集团已在2015年永久关闭，污染地块均为2004年之前倾倒的部分造纸黑液。

![](https://assets.matters.news/embed/e970e2fb-2a27-4f0a-bff0-596d62eef529.jpeg)

腾格里沙漠黑液，图自新京报

## **14.嘉年华**

11月27日，成都嘉年华青少年心理辅导中心被曝光虐待学员，曾发生学员吞钉和吃眼镜片自杀事件。据两名学员披露，该中心实行严格等级制度，两年学费10万；教导员会对学生进行如打屁股等体罚；每个月都有逃跑事件发生。**目前，官方通报该学校已停业。有学员称7月曾向警方报案，但警方未发现虐待行为。**界面新闻报道，该企业已运行相关辅导中心超10年，曾被曝光虐待孩子丑闻后改名继续运行。

![](https://assets.matters.news/embed/8ca2ce03-94a9-444e-b49e-f6123274f464.jpeg)

## **15.精神病患者死亡**

![](https://assets.matters.news/embed/1799eab3-8806-428a-b7b4-5d2d085e513e.jpeg)

图为警方通报

广东清远一57岁女精神病患者进院后两日死亡，疑生前被殴打。当地公安11月25日通报，涉事的清远市正德心理医院三人被刑拘。死者儿子称，医院监控显示母亲在手脚被捆情况下，遭殴打、踩手和踢头。涉事医院为民营医院，今年7月被清远社保局纳入协议医疗机构。

##  

## **16.双十一**

天猫被指“双11”销售数据造假，公关总监回应**“造谣是要负法律责任的”**。有网友发微博指，天猫近10年（到2018年）销售数据与三次回归曲线高度拟合，属小概率事件。数值变化与经济环境变化不符，违背市场规律。该微博目前已删除。

![](https://assets.matters.news/embed/da0e1391-fbd1-4fbf-8457-3e186c63126e.png)

质疑者所发布的图片



## **17.读库**

读库称因不可抗因素须，原在北京顺义区的库房将办离北京，对所有产品打折销售。据读库11月14日发出的求助信，读库库房经历六次搬迁。**据中国扫黄打非官网，9月20日，北京顺义区文化市场综合执法大队对包括读库在内的5家书库库房进行国庆前夕执法检查。**根据通报，3家被取缔，2家收到行政警告处罚。不打折是读库的经营标签，导演陈晓卿、演员姚晨等公众人物在微博转发了该封求助信。

![](https://assets.matters.news/embed/aa1163c8-8636-4ca6-a18b-90cb54fc5861.png)

图为姚晨转发读库求助信微博截图

**图片如无特别说明均来源网络**